\section{Résolution numérique}

On s'intéresse au cas chaotique décrit par Lorenz \cite{L63}, pour lequel on a (\ref{eq:params}), avec pour condition initiale un état proche du cas sans convection, qui est à $[0, 0, 0]^\top$, en prenant $U_0 = [0, 1, 0]^\top$. Il est calculé jusqu'à $t_f = 60$. 

Le système est résolu en temps par un schéma explicite de Runge-Kutta d'ordre 4. Le tracé de l'évolution des composantes en temps (figure \ref{fig:look}) permet de rappeler les phases du comportement du système dynamique observées par Lorenz \cite{L63}. $X$ est proportionnel à l'intensité de la convection, $Y$ à la différence de température entre les flux ascendants et descendants et $Z$ à l'écart à la solution linéaire du profil vertical de température. Lorsque $X$ et $Y$ sont de même signe, cela signifie que le fluide chaud remonte alors que le fluide froid descend. Entre l'instant initial $t=0$ et $t=0.35$, toutes les quantités augmentent rapidement. Le maximum d'écart de température entre le haut et la bas est atteint à $t=0.35$, à mesure que le fluide froid descend alors que le fluide plus chaud remonte. Il s'en suit un maximum d'intensité de convection, qui conduit à l'inversion du mouvement lorsque $X$ et $Y$ sont de signes opposés vers $t=0.5$. Le système retourne alors vers un état proche de l'équilibre après $t=1$ et effectue à nouveau un cycle d'oscillation entre $t=1$ et $t=1.5$. L'amplitude des oscillations croissent progressivement jusqu'à $t=16.5$. À partir de cet instant, $Y$ et $X$ oscillent à intervalles irréguliers entre deux états, à chaque fois que $Z$ décroît l'amplitude de ses oscillations.

\begin{figure}[ht!]
	\centering
  \subfloat[Évolution de $X, Y$ et $Z$. Zoom entre $t=0$ et $t=2$.]{
     \includegraphics[width=0.48\linewidth]{pdf/lorenzXYZ2.pdf}

  }
  \subfloat[Évolution de $X, Y$ et $Z$ jusqu'à $t=60$.]{
     \includegraphics[width=0.48\linewidth]{pdf/lorenzXYZ60.pdf}

  }
\caption{Évolution en temps du système dynamique de Lorenz. État initial : $U_0 = [0,1,0]^\top$, avec $\sigma=10$, $r=28$, $b=8/3$. Résolution par RK4 explicite pour $\mathrm dt=6 \cdot 10^{-7}$. La valeur de $\mathrm{d}t$ choisie est la plus petite que nous ayons testé et une comparaison pour différentes valeurs de $\mathrm dt$ est en figure \ref{fig:pas}.}
\label{fig:look}
\end{figure}

\newpage

Le système de Lorenz est connu pour son comportement chaotique et sa sensibilité aux conditions initiales, ce qui rend difficile à intégrer sur des temps longs. La figure \ref{fig:pas} montre l'évolution des composantes $X$, $Y$ et $Z$ jusqu'au temps $t=60$ pour différents pas d'intégration. Une consistance numérique ne peut être obtenue que jusqu'à $t=30$, aud elà, le niveau des erreurs reste de l'ordre de l'amplification des oscillations dans l'attracteur (cf. figure \ref{fig:opt}). À l'époque Lorenz avait choisi un pas d'intégration de l'ordre de $10^{-2}$. Avec la puissance de calcul des ordinateurs modernes, on peut se permettre de réduire ce pas de temps et de minimiser l'erreur numérique provenant du schéma d'intégration temporelle. Dans la suite, on choisit un pas d'intégration de $10^{-5}$, dans lequel l'ordre de grandeur des erreurs d'intégration numérique reste faible jusqu'à $t=30$.

\begin{figure}[ht!]
	\centering
  \subfloat[Évolution de $X$ jusqu'à $t=60$.]{
    \includegraphics[width=.48\linewidth]{pdf/lorenzXcomp.pdf}

  }
  \subfloat[Évolution de $Y$ jusqu'à $t=60$.]{
    \includegraphics[width=.48\linewidth]{pdf/lorenzYcomp.pdf}

  }
	\\
  \subfloat[Évolution de $Z$ jusqu'à $t=60$.]{
    \includegraphics[width=.48\linewidth]{pdf/lorenzZcomp.pdf}

  }
  \subfloat[Diagramme de phase jusqu'à $t=60$.]{
    \includegraphics[width=.48\linewidth]{pdf/lorenz.pdf}

  }
\caption{Influence de la résolution numérique sur la solution. Résolution par RK4 explicite pour différents pas de discrétisation $\mathrm dt$. État initial : $U_0 = [0,1,0]^\top$, avec $\sigma=10$, $r=28$, $b=8/3$.}
\label{fig:pas}
\end{figure}
\pagebreak
\newpage
\input{tikz/t}
\input{tikz/err}
\pagebreak